const t="JB 17",o="bangla-2nd",n=[{number:1,question:"$'\\text{ঈ}+ \\text{ই}=\\text{ঈ}'- \\text{এ সূত্রের সন্ধিজাত শব্দ কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{অতীত}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{পরীক্ষা}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{সতীন্দ্র}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{সতীশ}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:2,question:"$\\text{নিম্নাবস্থিত সম্মুখ স্বরধ্বনি কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{অ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{আ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ই}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{উ}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:3,question:"$\\text{কোনটি ব্যঞ্জন বিকৃতির উদাহরণ}?$",image:null,optionA:"$\\text{ফাগুন}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{সক্কাল}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ধোপা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{শরীল}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:4,question:"$\\text{কোন বাক্যটি ঐতিহাসিক বর্তমানের ক্রিয়াপদ দ্বারা গঠিত}?$",image:null,optionA:"$\\text{দেখে এলাম তারে}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{আবার আসিব ফিরে}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{কেন যে তুমি আসনা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{হুমায়ূনের পর আকবর বাদশা হন}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:5,question:"$'\\text{পরিপূর্ণ}' \\text{শব্দটিতে উপসর্গ}'\\text{পূর্ণ}' \\text{শব্দের কোন ধরনের পরিবর্তন সাধন করেছে}?$",image:null,optionA:"$\\text{নতুন অর্থবোধক শব্দ তৈরি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{শব্দের অর্থে পূর্ণতা সাধন}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{শব্দের অর্থের সম্প্রসারণ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{শব্দের অর্থের সংকোচন}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:6,question:"$\\text{নিপাতনে সিদ্ধ সন্ধি কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{পরিস্কৃত}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{পতঞ্জলি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{উত্থান}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{সংস্কৃত}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:7,question:"$\\text{এক এককের চার ভাগের একভাগকে বলা হয়}-$",image:null,optionA:"$\\text{চৌথা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{তেহাই}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{আধা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{পৌনে}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:8,question:"$'\\text{ঘোড়ায় গাড়ি টানে}'- \\text{এ বাক্যে}'\\text{ঘোড়ায়}' \\text{কোন কারকে কোন বিভক্তি হবে}?$",image:null,optionA:"$\\text{কর্তৃকারকে প্রথমা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{কর্তৃকারকে সপ্তমী}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{কর্মকারকে সপ্তমী}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{করণকারকে সপ্তমী}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:9,question:"$\\text{কোন বাক্যে ক্রিয়াপদ উহ্য আছে}?$",image:null,optionA:"$\\text{দিন যায়}, \\text{কথা থাক}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ইনি আমার ভাই}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{পায়ের তলায় নরম ঠেকল কী}?$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{জঙ্গিদের রুখে দেব}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:10,question:"$\\text{কেবল জন্তুর বহুবচনে কোনটি ব্যবহৃত হয়}?$",image:null,optionA:"$\\text{বৃন্দ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{যূথ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{দাম}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{পুঞ্জ}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:11,question:"$'\\text{ঢাকাই}' \\text{শব্দে কোন অর্থে}'\\text{আই}'-\\text{প্রত্যয় যুক্ত হয়েছে}?$",image:null,optionA:"$\\text{আদর}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ভাব}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{উপজীবিকা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{জাত}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:12,question:"$'\\text{আনী}'-\\text{প্রত্যয়যোগে গঠিত স্ত্রী}-\\text{বাচক শব্দ নয় কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{চাকরানী}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{মাতুলানী}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{হিমানী}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ধোপানী}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:13,question:"$'\\text{তামার বিষ}'- \\text{বাগধারাটির অর্থ কী}?$",image:null,optionA:"$\\text{অর্থের কু প্রভাব}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{অর্থের অহংকার}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{সামান্য অর্থ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{নগদ উপার্জন}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:14,question:"$'\\text{ছিঃ তোমার এই কাজ}!' \\text{এই বাক্যে কোন ধরনের অনুভূতির প্রকাশ ঘটেছে}?$",image:null,optionA:"$\\text{বিস্ময়}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ধিক্কার}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{লজ্জার}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ঘৃণা}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:15,question:"$\\text{কর্মবাচ্যের উদাহরণ কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{স্থপতি ঈসা রুমীর তত্ত্বাবধানে তাজমহল নির্মিত হয়েছে}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{আলেকজান্ডার পারস্যদেশ জয় করেন}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{এবার একটি গান করা হোক}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{হালাকু খাঁ বাগদাদ ধ্বংস করেন}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:16,question:"$\\text{নিচের কোনটি বিদেশাগত ধাতু}?$",image:null,optionA:"$\\text{ডাক্}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{থাক্}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{হাস্}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{বুঝ্}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:17,question:"$'\\text{গতকল্য}' \\text{এই কালসূচক শব্দটি পরোক্ষ উক্তিতে কী হবে}?$",image:null,optionA:"$\\text{পরদিন}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{আগেরদিন}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{পূর্বদিন}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{আগামীকাল}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:18,question:"$\\text{কোনটি রূঢ়ি শব্দ}?$",image:null,optionA:"$\\text{কর্তব্য}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{জলধি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{হস্তী}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{দৌহিত্র}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:19,question:"$\\text{ভাবাধিকরণে সর্বদা কোন বিভক্তি হয়}?$",image:null,optionA:"$\\text{প্রথমা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{দ্বিতীয়া}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{পঞ্চমী}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{সপ্তমী}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:20,question:"$\\text{প্রাতিপদিক}- \\text{এর উদাহরণ কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{কলম}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{মুখর}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{গরমিল}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{হাতা}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:21,question:"$'\\text{মেলা দেখতে ঢাকা যাব}'- \\text{বাক্যে কী অর্থে অসমাপিকা ক্রিয়ার ব্যবহার হয়েছে}?$",image:null,optionA:"$\\text{সম্ভাব্যতা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{হেতু}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{নিমিত্ত}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ইচ্ছা}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:22,question:"$\\text{কোন যতিচিহ্নে থামার প্রয়োজন নেই}?$",image:null,optionA:"$\\text{হাইফেন}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ড্যাস}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{কোলন}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{উদ্ধরণ}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:23,question:"$\\text{অনুসর্গ কী}?$",image:null,optionA:"$\\text{শব্দ বিভক্তি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{শব্দাংশ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ক্রিয়াবিভক্তি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{অব্যয় শব্দ}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:24,question:"$'\\text{ন সুর}= \\text{অসুর}'- \\text{এখানে কী অর্থে নঞ তৎপুরুষ সমাস হয়েছে}?$",image:null,optionA:"$\\text{অভাব}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ভিন্নতা}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{অল্পতা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{বিরোধ}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:25,question:"$\\text{ভিন্নার্থক শব্দযোগে যুগ্মরীতির দ্বিরুক্তি কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{বনজঙ্গল}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ডালভাত}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{জন্ম}-\\text{মৃত্যু}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ভাতটাত}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:26,question:"$'\\text{যা দমন করা কষ্টকর}'- \\text{এক কথায় কী হবে}?$",image:null,optionA:"$\\text{অনিবার্য}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{দুর্দমনীয়}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{অদম্য}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{দুর্নিবার}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:27,question:"$\\text{নিচের কোন শব্দটিতে স্বভাবতই}'\\text{ষ}' \\text{হয়েছে}?$",image:null,optionA:"$\\text{কৃষক}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ওষ্ঠ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{সুষমা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{কোষ}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:28,question:"$\\text{নিচের কোনটি সঠিক ব্যাসবাক্য ও সমাস}?$",image:null,optionA:"$\\text{রাজার পথ}= \\text{রাজপথ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{রাজার হাঁস}= \\text{রাজহাঁস}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{গুণের গ্রাম}= \\text{গুণগ্রাম}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{মৃগের শিশু}= \\text{মৃগশিশু}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:29,question:"$\\text{কোনটি মিশ্রবাক্য}?$",image:null,optionA:"$\\text{লেখাপড়া করে যেই}, \\text{গাড়ি}-\\text{ঘোড়া চড়ে সেই}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{উদয়াস্ত পরিশ্রম করব}, \\text{তথাপি অন্যের দ্বারস্থ হব না}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{যে রক্ষক}, \\text{সে ভক্ষক}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{আমি ভালো আছি}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:30,question:"$‘\\text{সূর্য}' \\text{শব্দের সমার্থক শব্দ}-$",image:null,optionA:"$\\text{বিধু}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{অলক}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{আদিত্য}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{অর্ণব}$",optionD_img:null,answer:"C"}],i={board:t,subject:o,questions:n};export{t as board,i as default,n as questions,o as subject};
